\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{tikz}
\usepackage{txfonts}
\usepackage[russian]{babel}

\title{Тряп-5}
\author{Волынцев Дмитрий 676 гр.}
\date{9 октября 2017}

\begin{document}

\maketitle

\section
\\
Построим грамматику по данному автомату согласно алгоритму, приведенному в учебнике Серебрякова, где доказана и его корректность. Состояниями автомата будут нетерминалы, переходы осуществляются по терминалам. Начальным состоянием будет $S$. Если из $A$ есть переход по символу $x$ в $B$, то правило перехода $A \rightarrow xB$. Если из $A$ есть переход по символу $\varepsilonup$ в $B$, то правило перехода $A \rightarrow B$. Если $A$ - конечное, то правило перехода $A \rightarrow \varepsilonup$.\\
\\
Таким образом, задаем $G$ следующим образом:\\
$q_0 \rightarrow q_1$|$aq_3$\\
$q_1 \rightarrow aq_2$|$bq_3$\\
$q_2 \rightarrow aq_3$|$\varepsilonup$\\
$q_3 \rightarrow bq_4$\\
$q_4 \rightarrow aq_0$|$q_0$|$\varepsilonup$\\

\section
\\
Грамматика $G$:\\
$S \rightarrow abaA$\\
$S \rightarrow abB$\\
$S \rightarrow \varepsilonup$\\
$A \rightarrow aB$\\
$A \rightarrow aa$\\
$B \rightarrow bA$\\
$B \rightarrow aS$\\
Построим автомат по алгоритму из Серебрякова для праволинейной грамматики. Состояниями автомата будут нетерминалы. Кроме них добавим необходимые для переходов по правилам грамматики промежуточные состояния. Начальным состоянием будет $S$. Конечными состояниями будут $S$ ($S \rightarrow \varepsilonup$) и побочное $q_5$ ($A \rightarrow aa$). Переходы осуществляются посимвольно (если больше одного терминала перед нетерминалом, добавляем соответствующее побочное состояние) по стрелкам в соответствии с алгоритмом из Серебрякова.\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (15,-29.9) circle (3);
\draw (15,-29.9) node {$S$};
\draw [black] (15,-29.9) circle (2.4);
\draw [black] (43.6,-29.9) circle (3);
\draw (43.6,-29.9) node {$A$};
\draw [black] (28.9,-29.9) circle (3);
\draw (28.9,-29.9) node {$B$};
\draw [black] (28.9,-17.4) circle (3);
\draw (28.9,-17.4) node {$q_1$};
\draw [black] (43.6,-17.4) circle (3);
\draw (43.6,-17.4) node {$q_2$};
\draw [black] (28.9,-42.9) circle (3);
\draw (28.9,-42.9) node {$q_3$};
\draw [black] (70.7,-29.9) circle (3);
\draw (70.7,-29.9) node {$q_5$};
\draw [black] (70.7,-29.9) circle (2.4);
\draw [black] (57.5,-29.9) circle (3);
\draw (57.5,-29.9) node {$q_4$};
\draw [black] (6.6,-29.9) -- (12,-29.9);
\fill [black] (12,-29.9) -- (11.2,-29.4) -- (11.2,-30.4);
\draw [black] (17.23,-27.89) -- (26.67,-19.41);
\fill [black] (26.67,-19.41) -- (25.74,-19.57) -- (26.41,-20.31);
\draw (20.99,-23.16) node [above] {$a$};
\draw [black] (31.9,-17.4) -- (40.6,-17.4);
\fill [black] (40.6,-17.4) -- (39.8,-16.9) -- (39.8,-17.9);
\draw (36.25,-16.9) node [above] {$b$};
\draw [black] (43.6,-20.4) -- (43.6,-26.9);
\fill [black] (43.6,-26.9) -- (44.1,-26.1) -- (43.1,-26.1);
\draw (44.1,-23.65) node [right] {$a$};
\draw [black] (17.19,-31.95) -- (26.71,-40.85);
\fill [black] (26.71,-40.85) -- (26.47,-39.94) -- (25.78,-40.67);
\draw (20.99,-36.88) node [below] {$a$};
\draw [black] (28.9,-39.9) -- (28.9,-32.9);
\fill [black] (28.9,-32.9) -- (28.4,-33.7) -- (29.4,-33.7);
\draw (29.4,-36.4) node [right] {$b$};
\draw [black] (25.9,-29.9) -- (18,-29.9);
\fill [black] (18,-29.9) -- (18.8,-30.4) -- (18.8,-29.4);
\draw (21.95,-30.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (31.179,-27.968) arc (121.44813:58.55187:9.719);
\fill [black] (41.32,-27.97) -- (40.9,-27.12) -- (40.38,-27.98);
\draw (36.25,-26.04) node [above] {$b$};
\draw [black] (41.328,-31.84) arc (-58.3804:-121.6196:9.685);
\fill [black] (31.17,-31.84) -- (31.59,-32.69) -- (32.12,-31.83);
\draw (36.25,-33.78) node [below] {$a$};
\draw [black] (46.6,-29.9) -- (54.5,-29.9);
\fill [black] (54.5,-29.9) -- (53.7,-29.4) -- (53.7,-30.4);
\draw (50.55,-29.4) node [above] {$a$};
\draw [black] (60.5,-29.9) -- (67.7,-29.9);
\fill [black] (67.7,-29.9) -- (66.9,-29.4) -- (66.9,-30.4);
\draw (64.1,-29.4) node [above] {$a$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\section
\\
Грамматика $G$ задана следующим образом:\\
$S \rightarrow abaA|abB|\varepsilonup$, $A \rightarrow aB|aa$, $B \rightarrow bA|aS$\\
\\
Теперь рассмотрим слово $abaaa$. Его можно вывести двумя способами:\\
1) $S \rightarrow abaA \rightarrow abaaa$ (использовали $A \rightarrow aa$)\\
2) $S \rightarrow abaA \rightarrow abaaB \rightarrow abaaaS \rightarrow abaaa\varepsilonup=abaaa$\\
\\
Таким образом, грамматика не является однозначной по определению.\\
\section 
\\
1) Язык задан следующим образом:\\
$S \rightarrow aSa|aSb|bSa|bSb|a$\\
Это значит, что все слова языка будут иметь нечетное количество символов,где символ $a$ будет посередине (появляется как последний символ при использовании $S \rightarrow a$), т.е. вид $(a+b)^na(a+b)^n$, где $(a+b)^n$ означает любую последовательность символов $a$ и $b$ длиной $n$. Таким образом, слово $b^cab^c$ также будет принадлежать языку. Используем лемму о накачке. Представим это слово в виде $xyz$, где $|xy|\leq c$. Тогда $y = b^i$, где $i\leq c$. Тогда слово $xyyz$ не будет принадлежать языку (т.к. справа и слева равное количество симолов $b$). Таким образом, слово $b^cab^c \in L$  не удовлетворяет лемме о накачке, а значит язык $L$ не является регулярным.\\
2) Предположим, что дополнение $L$ - регулярный язык. Тогда для него можно построить автомат, принимающий этот язык. А значит, заменив терминальный состояния на нетерминальный и наоборот, можно построить и автомат для дополнения дополнения $L$, то есть самого языка $L$, который не является регулярным. Получили противоречие. Значит дополнение $L$ тоже не является регулярным.\\
\section
\\
$L = \{a^nb^m|n\leq m \leq 2n\}$
Пусть грамматика $G$ следующая:\\
$S \rightarrow aSb$\\
$S \rightarrow aSbb$\\
$S \rightarrow \varepsilonup$\\
\\
1) Сначала докажем, что $L$ содержит $L(G)$. Доказательство проведем по индукции. $\varepsilonup$ содержится в обоих языках. Пусть все слова длины $k$ и меньше принадлежат $L(G)$. Эти слова получаются посредством последовательного выполнения нескольких правил из $G$. Пусть на шаге $n$ длина слова $\leq k$, а на следующем $> k$. Каждым таким шагом ($S \rightarrow \varepsilonup$ не считаем за шаг) мы прибавляем к слову символ $a$ и либо 1, либо 2 символа $b$. Значит на шаге $n+1$ слово также удовлетворяет языку $L$. Таким образом, на любом шаге слово, удовлетворяющее $L(G)$, удовлетворяет $L$.\\
2) Теперь докажем, что $L(G)$ содержит $L$.  Доказательство проведем по индукции. $\varepsilonup$ содержится в обоих языках. Пусть слово вида $a^xb^x$ длины $\leq n$ принадлежит $L$. Рассмотрим слово $a^sb^t \in L$. Если $t > s$, то можно представить его в виде $avbb$, где $v \in L$. И пока степень $a$ будет больше степени $b$, будем продолжать так представлять слово, пока для некоторого $v_i = a^zb^z$ общие степени символов $a$ и $b$ не будут равняться соответственно $s$ и $t$. Тогда начнем представлять $v_i$ в виде $av_{i+1}b$, пока длина $v_i$ не станет $\leq n$. В итоге получим слово $a^cv_{i+k}b^c$, причем $v_{i+k}$ принадлежит $L$ по предположению индукции. Тогда, применяя соответствующие правила из $G$, получим из него $v_i$, а затем из $v_i$ получим $v$. Это доказывает, что $L$ содержится в $L(G)$.
\end{document}
