\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{tikz}
\usepackage{txfonts}
\usepackage[russian]{babel}

\title{Тряп-8}
\author{Волынцев Дмитрий 676 гр.}
\date{30 октября 2017}

\begin{document}

\maketitle

\section
\\
Приведем пример такой линейной грамматики, которая задает нерегулярный язык, а именно тривиальный нерегулярный язык $a^nb^n$. Эта грамматика: $S \rightarrow aSb$|$\varepsilonup$. Она линейна по определению. Очевидно, что эта грамматика задает язык $a^nb^n$. Действительно, при переходе $S \rightarrow \varepsilonup$ мы получим слово $\varepsilonup = a^0b^0$, принадлежащее языку. При многократном же переходе $S \rightarrow aSb$ мы всегда будем получать слово вида $a^kb^k$, так же принадлежащее языку. Таким образом, используя данную грамматику, мы можем задать все слова, принадлежащие языку $a^nb^n$ и не можем задать никаких других слов. Значит данная линейная грамматика задает нерегулярный язык, значит исходное утверждение неверно.\\
\section
\\
Сначала докажем по индукции, что все слова, порождаемые грамматикой - слова языка. База: $S \rightarrow \varepsilonup$, где $\varepsilonup$ принадлежит языку. Пусть слово длины $k$, порождаемое грамматикой, принадлежит языку. Оно состоит и равного количества $a$ и $b$ $(k/2)$. Затем, сколько бы раз мы не использовали бы $S \rightarrow aSb$|$bSa$|$SS$ и не прибавляли бы таким образом с каждоый стороны по $a$ и $b$, их количество будет оставаться равным, а значит любое слово, порождаемое грамматикой, будет принадлежать языку.\\
Теперь докажем по индукции, что все слова языка - слова, порождаемые грамматикой, то есть докажем возможность выразить любое слово языка через правила переходов грамматики. Возможны 2 случая:\\
1) Если слово вида $awb$ или $bwa$. Такое слово получается из слова $w$, принадлежащего языку, путем перехода $S \rightarrow aSb$|$bSa$. Если слово имеет такой же вид (начинается и заканчивается на разнвые символы), то раскрываем его по тем же двум переходам и т.д. по индукции. Таким образом оно выразимо через правила перехода грамматики. Слово $\varepsilonup$ также выразимо через грамматику за счет правила перехода $S \rightarrow \varepsilonup$. Если же слово имеет вид $awa$ или $bwb$, переходим ко второму пункту:\\
2) Слова вида $awa$ или $bwb$, принадлежащие языку, можно представить как конкатенацию двух и более слов вида (1), так как они имеют одинаковое количество символов $a$ и $b$ и принадлежат языку. Просто введем счетчик, который при встреченном символе $a$ будет увеличиваться на 1, а при встреченном символе $b$ уменьшаться на 1. Тогда первое слово закончится там, где этот счетчик занулится, и счетчик начинает работу для следующего слова. Конкатенация слов осуществляется правилом перехода $S \rightarrow SS$, а каждое из конкатенируемых слов имеет вид (1), а значит выразимо через правила грамматики. Таким образом, слова и вида (2) тоже выразимы через грамматику, а значит любое слово языка выразимо через грамматику.\\
\section
\\
Пусть $L_1 = \Sigma^*$ - регулярное выражение, значит регулярный, а $L_2 = a^*b^*$ - регулярное выражение, значит регулярный (удовлетворяют обоим условиям, ведь их пересечение это язык $L_2$, а $L_2$ содержит $F$). Как сказано выше, оба языка регулярны и при этом удовлетворяют условию, значит предположение задачи не верно.\\
\section 
\\
1) Это языку всех непалиндромов. Построим следующую КС-грамматику:\\
$S \rightarrow aSa$|$bSb$|$aAb$|$bAa$\\
$A \rightarrow aA$|$bA$|$\varepsilonup$\\
Действительно, пока мы будем использовать первые два правила перехода из $S$, мы будем получать палиндромы. Но перейдя лишь раз по 3 или 4 правилу мы уже никогда не получим слово-палиндром благодаря правилам перехода из $A$, при этом получая любые другие слова (возможен любой набор символов, кроме палиндромов).\\
\section 
\\
Число в двоичной записи дает остаток 2 при делении на 4 только в том случае, если оно заканчиается на ...10: оно четное вследствие последнего нуля и имеет слагаемое 2 вследствие предпоследней единицы (искомый остаток), остальные слагаемые делятся на 4, значит их сумма также делится на 4. Таким образом, нам не важна последовательность нулей и единиц далее второго члена с конца.\\
1) $Q_{00}$ - первый класс экв., содержащий слова $\varepsilonup$, 0 и слова вида $w00$\\
2) $Q_{10}$ - второй класс экв., содержащий слова вида $w10$\\
3) $Q_1$ - третий класс экв., содержащий слова вида $w1$\\
Очевидно, что любое слово языка принадлежит одному из этих классов и что эти классы различны (существует различающее слово). Значит это действительно классы эквивалентности. Теперь построим соответствующий ДКА, где эти классы являются состояниями, принимающим - тот класс, который отвечает за остаток 2:\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (32.9,-29.7) circle (3);
\draw (32.9,-29.7) node {$Q_0_0$};
\draw [black] (49.8,-29.7) circle (3);
\draw (49.8,-29.7) node {$Q_1$};
\draw [black] (49.8,-16.2) circle (3);
\draw (49.8,-16.2) node {$Q_1_0$};
\draw [black] (49.8,-16.2) circle (2.4);
\draw [black] (24.5,-29.7) -- (29.9,-29.7);
\fill [black] (29.9,-29.7) -- (29.1,-29.2) -- (29.1,-30.2);
\draw [black] (35.9,-29.7) -- (46.8,-29.7);
\fill [black] (46.8,-29.7) -- (46,-29.2) -- (46,-30.2);
\draw (41.35,-30.2) node [below] {$1$};
\draw [black] (51.469,-18.68) arc (25.3288:-25.3288:9.982);
\fill [black] (51.47,-18.68) -- (51.36,-19.62) -- (52.26,-19.19);
\draw (52.93,-22.95) node [right] {$0$};
\draw [black] (48.042,-27.285) arc (-152.96247:-207.03753:9.535);
\fill [black] (48.04,-27.28) -- (48.12,-26.34) -- (47.23,-26.8);
\draw (46.5,-22.95) node [left] {$1$};
\draw [black] (51.123,-32.38) arc (54:-234:2.25);
\draw (49.8,-36.95) node [below] {$1$};
\fill [black] (48.48,-32.38) -- (47.6,-32.73) -- (48.41,-33.32);
\draw [black] (31.577,-27.02) arc (234:-54:2.25);
\draw (32.9,-22.45) node [above] {$0$};
\fill [black] (34.22,-27.02) -- (35.1,-26.67) -- (34.29,-26.08);
\draw [black] (47.46,-18.07) -- (35.24,-27.83);
\fill [black] (35.24,-27.83) -- (36.18,-27.72) -- (35.56,-26.94);
\draw (40.34,-22.46) node [above] {$0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\section
\\
$L = \{a^n\Sigma^*b^n$|$n > 1\}$\\
Т.к. $n>1$, представим язык в виде $L = \{aaa^{n-2}\Sigma^*b^{n-2}bb$|$n > 1\}$. Тогда $\{aa\Sigma^*bb\}$ является регулярным выражением для данного языка. Действительно, любое слово вида $\{a^n\Sigma^*b^n$|$n > 1\}$ будет принадлежать языку $L = \{aa\Sigma^*bb\}$ (т.к. $a^{n-2}$ и $b^{n-2}$ при $n \geq 2$ можно занести в $\Sigma^*$. Обратно, любое слово вида $\{aa\Sigma^*bb\}$ будет принадлежать языку $L = \{a^n\Sigma^*b^n$|$n > 1\}$ (случай $n = 2$). Таким образом, $L = \{a^n\Sigma^*b^n$|$n > 1\}$ и $L = \{aa\Sigma^*bb\}$ совпадают, т.е. мы смогли представить язык в виде регулярного выражения, значит данный язык $L$ является регулярным.\\
\end{document}